內地學者或掌港大法學院 梁家傑：唔係好有普通法精神同素養

內地學者或掌港大法學院 梁家傑：唔係好有普通法精神同素養

港大法律學院院長遴選進入最後階段。據悉，該學院已鎖定兩人進入最後遴選，分別是來自內地的法律學者凌兵與澳洲教授Simon Bronitt，遴選委員會即將開會決定最終人選。雖然凌兵曾公開撰文批評中央壓制言論自由，但有法律界人士擔心他始終過於保守及傾向內地。曾與兩名候選人會面的學生代表稱，同學普遍對專研人權法的Bronitt印象較佳，Bronitt回答如何處理戴耀廷事件時也稱鼓勵師生參與社會倡議，但校內有傳他未獲管理層垂青。

記者 鄧力行 羅智堅

香港大學去年底宣佈，法律學院院長何耀明2019年合約屆滿後不再續任，將成立遴選委員會物色新院長。經過大半年物色程序，學院上月底至本月初安排師生分別與候選人凌兵及Simon Bronitt會面。

曾於中大及城大法律學院擔任副院長的凌兵於內地出生，取得內地律師資格後負笈海外，現於澳洲悉尼大學擔任教授。他曾撰文論及劉曉波事件，批評中國憲法賦予的言論自由形同虛設。本身就讀法律學院的港大學生會會長黃程鋒曾出席凌兵上述候選人論壇。他指凌回應學生的尖銳問題時，表現十分保守，例如若擔任院長會如何處理該院副教授戴耀廷捲入佔領案件的風波，凌只重申會依大學既定程序處理。

黃稱凌給他的第一印象是「幾悶嘅人」，因凌在論壇上花了不少時間發表其願景，亦似乎沒充分準備，不熟悉港大政策、香港高教界乃至政治環境。例如他鼓勵同學到內地交流，卻無法回答有同學被當局拒絕入境的憂慮，亦不清楚影響教資會撥款多寡，以及反映大學學術表現與評級的「RAE」（研究評審工作）機制。黃又擔心，凌的教學資歷以中國法律為主，未必對香港奉行的普通法（Common law）有深入認識。

有港大法律學院教授形容，凌兵是一個「認真的學者」，也做過行政工作，學術地位方面在普通法領域不算強，較擅長中國法領域。不過他形容凌兵對於人大釋法的議題相對比較開放，凌認為有些人大釋法不應該做，也指人大的行政決定並無法律效力，但凌較少「出來講」。

港大法律學院校友、資深大律師梁家傑則表示，在公開論壇聽過凌兵數次發言，認為他是非常保守和傾向內地的學者，「唔會係好有普通法精神同素養」，而港大法律學院院長負責訓練香港未來的法官、大律師和律師，坦言若凌兵獲任命會感到有些擔心。

另一候選人Simon Bronitt則專研刑事法及人權法，曾出版多本著作，現為澳洲昆士蘭大學法學院副院長。曾出席Bronitt候選人論壇的港大法律學會外務副會長丁浩天表示，論壇上有同學曾詢問Bronitt，若戴耀廷被定罪該如何處理。Bronitt當時未有明確回應如何處理其去留問題，但他鼓勵同學和教師在課堂以外，為社會提倡（advocate）想法及建議，亦願意為此給予同學和教師空間。丁又稱，Bronitt在會上亦強調他擁護學術及言論自由，又指港大法律學院未來數年在管治上將面臨頗大挑戰。

黃程鋒也引述其他出席Bronitt會面論壇的學生稱，同學對Bronitt的印象較佳。Bronitt的作風與凌大相逕庭，甫坐下就邀請同學發問，關心學生發展及課堂外學習需要。他又留意到港大法律學院所在的鄭裕彤樓公共空間嚴重不足。

有知情人士表示，Bronitt早前曾協助港大進行模擬RAE，即評估教職員的論文或研究項目可達到正式RAE時的哪個評級。佔領運動後，時任港大法律學院院長陳文敏曾因法律學院RAE整體分數一度下跌，而被左派報章炮轟。據悉，當時由Bronitt負責的模擬 RAE因最終成績不佳，故校內有傳暫委首副譚廣亨較不屬意他擔任院長。譚是院長遴選委員會成員之一。

丁浩天續稱，法律學會已就兩名候選人的資歷及在論壇上的表現向遴選委員會表達學會取態，惟他指現階段不方便透露相關細節。

香港大學回應查詢，表示港大有既定程序遴選及任命院長，由校務委員會成立遴選委員會，全球招聘和物色適當人選。根據大學就遴選及任命學院院長訂定的指引，學院的教職人員和學生有機會與院長候選人會面，並向遴選委員會表達意見。任命決定由校務委員會作出。港大強調，在校務委員會作決定及公佈前，人事遴選考量之詳情應予保密，希望各方人士尊重此原則。

奶共奶到袋底滴水, 遲早香港行埋支那法

香港仲有乜學科未淪陷
傳理,社工?

HKU滅亡了

好彩一早讀完

最基本我會覺得香港嘅大學嘅法律學院院長理應要係熟或者係本身行普通法地區嘅人囉

一定要係歐美白種人

否則都係嘥氣

抵死啦HKU,瀨共瀨到咁

港大喎
法律喎
收皮啦

就係因為開頭唔奶共, 所以先比共匪狂滲沙入去嘛

校長都已經係支那人啦

XGU

兩個都垃圾澳洲？
搵唔到英國人呀？

費撚事去香港呢個東亞秩序窪地

xgdx 呀

中國法律

依家懷疑你強姦隻豬，請你證明自己清白

Ling Bing喺usyd係research chinese law同public international law喎 今鋪真係接軌？

中國都有法律架咩

Hku is dead
Hands down

無撚有錯

支那撚有法律
講乜都係人治

HKU 一早比大陸人控制左啦